\section{Der asiatisch-pazifische Raum}
\subsection{Naturraum}
Der asiatische Raum umspannt den grössten Teil des eurasischen Kontinents. Asien kann man in folgende Einheiten unterteilen:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nordasien}: Teile der ehemalige Sowjetunion.
    \item \textbf{Naher Osten}: Türkei, Arabische Halbinsel, Iran \& Irak.
    \item \textbf{Südostasien}: Myanmar, Thailand, Laos, Vietnam, Kambodscha, Malaysia, Brunei, Indonesien \& Philippinen.
    \item \textbf{Ostasien}: China, Taiwan, Mongolei, Nord- und Südkorea \& Japan.
\end{itemize}

Der Himalaya oder die Inselbögen Japans, Indonesiens oder der Philippinen sind das Resultat verschiedener Plattenkollisionen. Durch diese \emph{Konvergenzzonen} kommt es in Südostasien immer wieder zu verheerenden \emph{Erdbeben}, \emph{Tsunamis} und \emph{Vulkanausbrüchen}.\\
Das Spektrum der asiatischen Klimazonen erstreckt sich von tropischen Regenwaldklima bis hin zur Tundra und ewigem Eis.\\
Der asiatische Raum ist reich an Rohstoffen, diese sind aber nicht gleichmässig verteilt. Während Länder wie Japan oder Südkorea eher Rohstoffarm sind, gehören Länder wie China zu den grössten Energie-\footnote{China produziert zwar viel Energie, es hat aber auch einen immensen Eigenbedarf.} und Metallherstellern der Welt.

\subsection{Wirtschaft}
Wirtschaftlich gibt es im asiatischen Raum \emph{grosse Unterschiede}. Es sind Industrieländer (Japan), \textit{Newly Industrialised Countries} (Südkorea, Taiwan), Länder die eine deutliche wirtschaftliche Entwicklung durchgemacht haben (China, Indien) und arme Entwicklungsländer (Bangladesch, Myanmar) vertreten. Auch wenn die asiatischen Länder sehr unterschiedlich sind haben sie sich doch zu \emph{internationalen Zusammenschlüssen} zusammengefunden. Der \emph{ASEAN}\footnote{Verband Südostasiatischer Nationen} ist ein \emph{gemeinsamer Wirtschaftsraum} nach dem Vorbild der EU.

\subsubsection*{Ethnische Netzwerke, am Beispiel der Chinesen}
Bereits vor der Kolonialzeit wanderten Chinesen in die umliegenden Länder aus. Diese Auswanderer behielten ihre eigene Kultur und Sprache bei und passten sich kaum an. So entstand eine chinesische Diaspora, welche sich stark von der Kultur und Bräuchen des Gastlandes unterscheidet. Diese Diaspora bietet chinesischen Unternehmen einen Vorteil, wenn sie in den internationalen Markt expandieren.

\subsubsection*{Wirtschaftsstandort Asien/Südostasien}
Asien und Südostasien sind ein boomender und attraktiver Markt. Es beherbergt mehrere Global Cities wie Tokio, Hongkong oder Singapur. Singapur ist eine ehemalige britische Kolonie die in den letzten Jahren zu einem attraktiven Wirtschaftsstandort und dem Finanzcenter Südostasien herangewachsen ist.\\
Das rasche Wirtschaftswachstum hatte jedoch die \emph{asiatische Währungskriese} (1997) zur Folge. Durch ein hohes Angebot an Investoren wurden Unternehmen zu schnell vergrössert und es kam zu fragwürdigen Investitionen. Die Erwartungen der Investoren waren jedoch zu hoch und die asiatische Wirtschaftsblase platzte. Volkswirtschaften schrumpften, die Arbeitslosigkeit stieg und Währungen verloren an Wert.